\chapter{Introducci\'on} 
\label{chap:intro}

\vspace{-0.2cm}

\lsection{Motivaci\'on}
   La lucha de las personas homosexuales por su reconocimiento en la sociedad se
remonta a las primeras d\'ecadas del siglo XX, en el contexto del proceso judicial
a Oscar Wilde y el surgimiento de las primeras organizaciones homosexuales en Alemania.
Este primer movimiento por la despenalizaci\'on de la homosexualidad fue r\'apidamente
apagado con la llegada de Hitler al poder en 1933 \cite{triangulo_nazis}.

   Tras la Segunda Guerra Mundial surgi\'o en Europa Occidental y Estados Unidos el
movimiento hom\'ofilo, que pretend\'ia conseguir la respetabilidad de las personas
homosexuales con la difusi\'on de estudios cient\'ificos sobre la homosexualidad.
Sin embargo, los disturbios de Stonewall, el 28 de junio de 1969, producidos en
respuesta a la persecuci\'on policial de la comunidad LGBT, supusieron un punto de
inflexi\'on en la historia del movimiento.

   Es en este contexto que comienza nuestro estudio del movimiento LGBT, que
conseguir\'a la despenalizaci\'on de la homosexualidad en la mayor parte de Europa y
Am\'erica. La siguiente reivindicaci\'on de los colectivos a principios del siglo XXI
ser\'a el reconocimiento de las uniones civiles y el matrimonio de las personas del
mismo sexo, as\'i como luchar por la despenalizaci\'on en el resto del mundo. A d\'ia de
hoy, cuando 73 Estados criminalizan la actividad sexual entre personas del mismo
sexo \cite{ilga_2016}, y se asesina a personas homosexuales por el mero hecho de serlo,
estas luchas siguen muy vigentes.

   En la actualidad, el aumento de la calidad y el n\'umero de publicaciones que
estudian el estado de las personas LGBT a trav\'es del mundo nos permite tener una
visi\'on global, atendiendo a los contextos geogr\'aficos e hist\'oricos, de la situaci\'on
legal a la que se enfrentan.

\lsection{Definici\'on del proyecto}
\subsection{Objetivos y alcance}
    Este trabajo tiene dos objetivos fundamentales: en primer lugar, estudiar
la efectividad de varios algoritmos de aprendizaje autom\'atico a la hora de
predecir la evoluci\'on de series temporales y compararlos entre s\'i; en segundo
lugar, difundir la historia de la lucha por los derechos del colectivo LGBT
de forma did\'actica a trav\'es de mapas interactivos, as\'i como estudiar y predecir
las tendencias mundiales en la igualdad de derechos. Para alcanzar estos
objetivos, se han establecido cuatro hitos fundamentales.

    El primer hito es la obtenci\'on de los datos legales necesarios para el
estudio. Para ello, se deber\'an investigar las bases de datos existentes y,
si fuera necesario, generar nuevas bases de datos que representen la evoluci\'on
temporal. Adem\'as, se deber\'an estudiar desde un punto de vista estad\'istico 
para asegurar su calidad y realizar un primer an\'alisis.

    Por otra parte, ser\'a necesario desarrollar el c\'odigo de los modelos que se
utilizar\'an para predecir. Para ello, se comparar\'an los resultados de distintos
clasificadores y se optimizar\'an sus par\'ametros, para finalmente seleccionar los
mejores en nuestro estudio. Una vez definidos los modelos a utilizar, se
estudiar\'an distintas t\'ecnicas de agrupamiento y distintas configuraciones de
clasificadores para minimizar el error de la predicci\'on.

   En tercer lugar se desarrollar\'a una interfaz gr\'afica que permita visualizar
la evoluci\'on temporal de los derechos de las personas LGBT y las predicciones
generadas para el futuro y comparar los datos generados por cada uno de los
algoritmos. Asimismo, se contempla incorporar a la interfaz informaci\'on
adicional de la situaci\'on legal en cada pa\'is.

   En cuanto el alcance, se ha limitado a la situaci\'on legal de las personas
homosexuales, dejando fuera de este estudio otras identidades sexuales dentro
del colectivo LGBT expuestas a una discriminaci\'on incluso mayor.

   Como veremos en el estudio, existe actualmente una gran limitaci\'on a la
hora de obtener datos legales que reflejen el estado de las personas LGBT a lo
largo del mundo, ya que es un movimiento relativamente reciente. Este es el
motivo por el que este trabajo se centra en los varones homosexuales, siendo
este un grupo privilegiado dentro de su situaci\'on de discriminaci\'on. No obstante,
los datos legales en cuanto a los hombres homosexuales son perfectamente
v\'alidos para los bisexuales.

   Por otra parte, las mujeres est\'an ya discriminadas por el simple hecho de
serlo en todo el mundo. Una de las vertientes de esta discriminaci\'on es la
invisibilizaci\'on de su sexualidad \cite{Femenias_1990}, que hace que en aquellos pa\'ises donde
la homosexualidad masculina est\'a castigada, la femenina se permita. Esto no se
debe a una aceptaci\'on social del lesbianismo, sino que responde, como ya se ha
dicho, a la discriminaci\'on de la mujer; ya que ni siquiera se considera que la
misma tenga una sexualidad separada del placer del hombre.

   Por este hecho, este estudio no refleja la situaci\'on particular de las mujeres
en los pa\'ises que criminalizan la homosexualidad (en los pa\'ises que la protegen
se considera la homosexualidad sin importar el sexo), pero en la pr\'actica su
situaci\'on es, en este aspecto, la misma.

   Finalmente, no nos podemos olvidar del colectivo transexual, fundamental en la
defensa de los derechos LGBT, y uno de los m\'as discriminados en todo el mundo.
La situaci\'on de las personas transexuales es radicalmente distinta a la de las
homosexuales: algunos pa\'ises, como India, criminalizan la homosexualidad pero permiten
la transexualidad; mientras que otros, como Espa\~na, tienen leyes que protegen a
las personas homosexuales pero siguen considerando la transexualidad una
enfermedad.

   Lo anterior deja claro que el campo de estudio est\'a en cont\'inua evoluci\'on,
por lo que la aplicaci\'on que se desarrolle deber\'a ser f\'acilmente adaptable a
todas las particularides anteriormente descritas. Por otra parte, el objetivo
pedag\'ogico obliga a que la aplicaci\'on sea intuitiva y los resultados se
visualicen de forma clara y precisa.

\subsection{Metodolog\'ia}
    Tras analizar el estado del arte y estudiar los datos existentes relativos
a los derechos de los homosexuales, qued\'o claro que se deber\'ia emplear una
metodolog\'ia \'agil que facilitase la adaptaci\'on del proyecto a los problemas y
necesidades conforme surgiesen.

    Para la recolecci\'on de datos se comenz\'o con un estudio de los informes m\'as
importantes mundialmente de los derechos de los gays. De estos informes se
extrajeron los factores m\'as relevantes a la hora de calificar la situaci\'on de
las personas LGBT en un pa\'is. Mediante t\'ecnicas de procesamiento de textos,
estos indicadores se combinaron en la base de datos que emplearemos. Esta fase tuvo
que ser desarrollada en dos ciclos, ya que una vez finalizado el primero se
public\'o el informe Homofobia de Estado de 2016 \cite{ilga_2016}, que a\~nadimos a
los datos que ten\'iamos.

    Una vez generadas las bases de datos necesarias comenz\'o el desarrollo de los
clasificadores. Este desarrollo se dividi\'o en un estudio inicial mediante Weka
de los clasificadores m\'as adecuados para el trabajo, la optimizaci\'on de los
par\'ametros m\'as relevantes en cada uno de ellos, y, una vez finalizado lo
anterior, el desarrollo de t\'ecnicas para la combinaci\'on de dichos clasificadores.

    Con los primeros resultados generados se contempl\'o la posibilidad de
estudiar el impacto geogr\'afico en los derechos de las personas LGBT. Para ello
se definieron dos nuevos hitos: la incorporaci\'on de algoritmos de clustering al
estudio; y, a ra\'iz de esto, la clasificaci\'on de los pa\'ises en pioneros y
seguidores.

    Cuando ya se hab\'ian obtenido los resultados, se produjo la mayor masacre
de personas LGBT del siglo en Orlando. Esta noticia supuso un verdadero shock y
me llev\'o a plantearme la validez del proyecto. As\'i, se introdujo un nuevo hito:
la incorporaci\'on a los m\'etodos de aprendizaje autom\'atico del m\'etodo
de los escenarios \cite{Martelli_2014}, ampliamente utilizado en el campo econ\'omico, que
permitiese realizar distintos an\'alisis variando el grado de optimismo para
obtener predicciones pesimistas y optimistas adem\'as de las ya generadas.

    Finalmente se procedi\'o a desarrollar la aplicaci\'on web que permitiese
visualizar los datos del proyecto. A su vez, este desarrollo se subdividi\'o en
dos hitos fundamentales: la visualizaci\'on de datos geotemporales en primer lugar
y la aplicaci\'on completa en segundo, que incluir\'a dicho visualizador adem\'as de
informaci\'on estad\'istica sobre las bases de datos.

\section{Tecnolog\'ia y herramientas empleadas}
    El objetivo did\'actico est\'a presente en todo el proyecto. Para facilitar su
difusi\'on y estudio, desde el primer momento estuvo claro que las tecnolog\'ias a
emplear deber\'ian ser gratuitas y, dentro de lo posible, libres. Adem\'as,
el  proyecto combina diversas tecnolog\'ias de an\'alisis y representaci\'on de
datos, pero tambi\'en varios lenguajes de programaci\'on.

    Por esto, en primer lugar se implement\'o un entorno de desarrollo que
soportase todos ellos. Tras un estudio de las herramientas disponibles, se
decidi\'o utilizar Emacs \cite{GNUEmacs84:online}, con una configuraci\'on personalizada para cada
uno de los lenguajes utilizados. En mayor o menor medida, se han empleado los siguientes:
\begin{itemize}
\item R: como objetivo adicional del trabajo se ha decidido aprender R para, en primer lugar, generar los estad\'isticos necesarios de los datos y, en segundo lugar, unir todas las partes del proyecto en una \'unica aplicaci\'on gr\'afica.
\item AWK: el procesamiento inicial de los informes y la manipulaci\'on de los ficheros de datos se ha realizado, por comodidad, con AWK.
\item Java: la parte del proyecto encargada de clasificar y optimizar par\'ametros est\'a desarrollada en Java. Aunque la mayor parte del c\'odigo fue utilizada sin modificaciones, en algunos casos se han incluido alteraciones en el c\'odigo para adaptarlo mejor al problema concreto.
\end{itemize}

    Adem\'as, se ha tratado de utilizar todos los recursos disponibles de forma
libre en la red. Concretamente, se han utilizado las siguientes bibliotecas y
utilidades:
\begin{itemize}
\item Weka: plataforma de software para aprendizaje autom\'atico y miner\'ia de datos de donde se han obtenido la mayor parte de los modelos.
\item DataMaps: biblioteca de representaci\'on de datos geogr\'aficos en javascript que se ha modificado para admitir representaci\'on temporal.
\item Shiny (paquete de R): marco de trabajo para la implementaci\'on de aplicaciones web en R. Se encargar\'a de conectar todas las partes de la aplicaci\'on.
\end{itemize}

\lsection{Estructura de la memoria}
    Este documento se divide en cinco secciones. En esta primera, se presentan la
motivaci\'on y los objetivos del proyecto y se define el alcance del mismo; a la vez
que se definen la metodolog\'ia y las herramientas empleadas.

    La segunda secci\'on recoge el an\'alisis del estado del arte y repasa los estudios
actuales sobre la legislaci\'on LGBT, as\'i como los intentos que ha habido hasta la fecha
de crear un \'indice que los cuantifique. Adem\'as, se discuten las t\'ecnicas actuales
de predicci\'on de series temporales, as\'i como el m\'etodo de los escenarios, y se plantean
los problemas y retos del futuro.

    Los algoritmos y los datos empleados en el estudio se describen detalladamente en
la secci\'on tercera. Por una parte, se presenta el m\'etodo empleado para cuantificar
los derechos de los homosexuales. Por otra, se describen te\'oricamente los algoritmos
que se emplearań, as\'i como los detalles de su implementaci\'on.

    En cuarto lugar se presenta el estudio de la igualdad de derechos de los
homosexuales haciendo uso de los algoritmos anteriores. Se estudia no solo la serie
temporal generada, sino tambi\'en los pa\'ises pioneros y seguidores, y se aplica el
m\'etodo de los escenarios para obtener una visi\'on m\'as rica del problema.

    Por \'ultimo, se recogen las conclusiones del trabajo. Estas conclusiones van en
dos direcciones: la efectividad de los algoritmos de aprendizaje autom\'atico en la
predicci\'on de series temporales, y la evoluci\'on esperada para las pr\'oximas d\'ecadas en
los derechos de los homosexuales. Adem\'as, se incluyen en anexos muestras de las bases de datos
empleadas y el an\'alisis por subsistemas de la aplicaci\'on desarrollada.


\newpage \thispagestyle{empty} % P\'agina vac\'ia 